Na potrzeby niniejszej pracy dyplomowej został przeprowadzony przegląd istniejących aplikacji o zbliżonym działaniu do opisanego we wstępie. Aplikacje były badane pod względem zawierania opisanych w poprzedniej sekcji kluczowych funkcjonalności. Sprawdzono, czy każda z aplikacji pozwala na skuteczne ukrywanie plików wykonywalnych. Zbadano również, czy wybrane programy mogą ukrywać procesy uruchomione z wybranych plików. Ostatnią badaną funkcjonalnością była możliwość blokowania usuwania plików według określonej polityki bezpieczeństwa. Wszystkie aplikacje były sprawdzane na systemie operacyjnym \textbf{Microsoft Windows 7 Professional 32bit}. W wyniku przeprowadzonej analizy powstała klasyfikacja dostępnych rozwiązań, służących do zwiększenia bezpieczeństwa w systemie \textbf{Microsoft Windows 7}.\\

\subsection{Program Hide Wizard}

Program \textbf{Hide Wizard}\footnote{\url{http://www.seapsoft.net/Index.html}}  jest płatnym rozwiązaniem stworzonym przez firmę \textbf{seapsoft.net}. Producent pozwala na 30 darmowych uruchomień w celu zapoznania się z funkcjonalnościami aplikacji. Aplikacja według opisu producenta oferuje następujące funkcjonalności:

\begin{itemize}

	\item permanentne ukrywanie okien wybranych aplikacji,
	\item zabezpieczenie przed niepowołanym uruchamianiem wybranych przez użytkownika aplikacji,
	\item ukrywanie dowolnych procesów,
	\item ukrywanie plików i folderów,
	\item zabezpieczenie dostępu do wyżej wymienionych aplikacji za pomocą hasła.
	
\end{itemize}

Podczas testowania aplikacji sprawdzone zostały wszystkie wymienione funkcjonalności ze szczególnym naciskiem na:

\begin{itemize}

	\item ukrywanie dowolnych procesów,
	\item ukrywanie plików i folderów,

\end{itemize}
które są kluczowymi funkcjonalnościami w kontekście pracy dyplomowej.\\

Z przeprowadzonej analizy aplikacji wynika że, program pozwala na skuteczne ukrywaniem procesów. Aplikacja skutecznie ukrywa całe foldery. Jeśli zaś chodzi o pojedyncze pliki program ukrywa wiele rodzajów plików lecz zupełnie nie radzi sobie z plikami wykonywalnych. Oprogramowanie nie posiada funkcjonalności związanej z blokowaniem usuwania wybranych plików. Podczas testów aplikacja cały czas zachowywała stabilność działania.

\subsection{Program BlindBossKey} 

Program \textbf{BlindBossKey}\footnote{\url{http://lifesniffer.com/pp/products/boss-key-pro/boss-key-pro.html}} to komercyjne rozwiązanie firmy \textbf{LifeSniffer}. Producent pozwala na 3 dni darmowego korzystania z ich rozwiązania. Według producenta aplikacja posiada następujące funkcjonalności: 

\begin{itemize}
	
	\item ukrywanie wybranych okien Windows za pomocą skrótów klawiszowych,
	\item ukrywanie działania programu na danej stacji(samego siebie),
	\item ukrywanie dowolnych procesów,
	\item ukrywanie plików wykonywalnych.
	
\end{itemize}

Opisywana oprogramowanie udostępniało wszystkie wyżej wymienione funkcjonalności poprzez graficzny interfejs. Podczas testowania sprawdzone zostały wszystkie wymienione wcześniej funkcjonalności. Szczególny nacisk położony został na sprawdzenie funkcjonalności związanych z ukrywaniem procesów oraz plików wykonywalnych.\\

Z przeprowadzonej analizy wynika, że żadna z wymienionych przez producenta funkcjonalności nie działa poprawnie. Należy wspomnieć o niskiej stabilności działania aplikacji. Średnio co kilka minut program, wyłączał się bez żadnej konkretnej przyczyny.

\subsection{Driver to Hide Processes and Files - Hide Driver}

Jest to artykuł \footnote{\url{http://www.codeproject.com/Articles/32744/Driver-to-Hide-Processes-and-Files}} autorstwa S.Popenko oraz I.Romanenko którego głównym celem było przedstawienie możliwości tworzenia sterownika systemowego umożliwiającego skuteczne ukrywanie wybranych plików oraz procesów.\\ 

Autorzy skupili swoją uwagę na następujących zagadnieniach:

\begin{itemize}
 	\item Czy ten artykuł może zagrażać bezpieczeństwu?
 	\item Uzasadnienie prawne ukrywania wybranych procesów i plików.  
 	\item Wykorzystane narzędzia oraz biblioteki.
 	\item Opis działania funkcji systemowych związanych z procesami i plikami.
	\item Opis algorytmów ukrywania procesów oraz plików.
 	\item Opis sposobów komunikacji pomiędzy użytkownikiem a nowym stworzonym sterownikiem systemowym.
\end{itemize}

Autorzy artykułu postanowili zamieści wynik ich prac w postaci programu demo wraz ze stworzonym sterownikiem systemowym. Dołączona aplikacja posiada następujące funkcjonalności:

\begin{itemize}
	\item instalacja sterownika systemowego,
	\item deinstalacja sterownika systemowego,
	\item uruchomienie stworzonego sterownika systemowego,
	\item zatrzymanie działania stworzonego sterownika systemowego,
	\item ukrywanie wybranych plików,
	\item ukrywanie wybranych procesów.
\end{itemize}

Podczas testowania sprawdzone zostały wszystkie wymienione wcześniej funkcjonalności. Szczególny nacisk położony został na sprawdzenie funkcjonalności związanych z ukrywaniem procesów oraz plików wykonywalnych. W czasie testów aplikacja doskonale radziła sobie z ukrywaniem plików oraz procesów. Niestety twórcy aplikacji nie ustrzegli się błędów. Wykryte zostały następujące wady:

\begin{itemize}
	\item aplikacja nie pozwala na ukrywanie całych folderów,
	\item aplikacja nie radzi sobie z deinstalacją stworzonego sterownika systemowego,
	\item próby wstrzymania działania stworzonego sterownika systemowego zawsze prowadzą do zawieszenia się systemu operacyjnego,
	\item aplikacja jest wrażliwa na wersję jądra systemu na jakiej działa.
\end{itemize}

Warto wspomnieć ,że pomimo braku funkcjonalności związanej z blokowaniem usuwania wybranych plików, możliwe jest osiągnięcie zbliżonego efektu poprzez odpowiednie wykorzystanie funkcjonalności związanej z ukrywaniem plików.\\

Z przeprowadzonej analizy wynika, że program Hide Driver jest rozwiązaniem godnym uwagi. Spełnia stawiane przed nim cele w stopniu bardzo dobrym - skuteczne ukrywanie plików i procesów. Nie jest jednak oprogramowaniem pozbawionym wad(stabilność działania systemu), o czym należy bezwzględnie pamiętać. 

\newpage

\subsection{Podsumowanie analizy}

Po przeprowadzaniu analizy funkcjonalności wybranych rozwiązań można stwierdzić, że istnieją aplikacje które według słów twórców posiadają opisane na początku działu funkcjonalności. Jednak w praktyce, żadna z nich nie działa w stu procentach poprawnie. Najbliższą ideałowi aplikacją jest Hide Driver autorów artykułu Driver to Hide Processes and Files. Pomimo niewątpliwych zalet, nie jest to idealne rozwiązanie, głównie ze względu na obniżenie stabilności działania systemu operacyjnego.\\

Jednocześnie prowadząc poszukiwania kolejnych rozwiązań, można się natknąć na znaczną liczbę zapytań o programy, rozwiązania odpowiadające wcześniej opisanym funkcjonalnościom. Ilość zapytań o oprogramowanie implementujące wyżej wymienione funkcjonalności oraz brak ogólnodostępnego rozwiązania, jest wystarczającą podstawą do podjęcia tego tematu w kontekście pracy dyplomowej.\\

\begin{table}[h]
\renewcommand*{\tablename}{Tabela}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
 & \multicolumn{3}{c|}{Nazwa aplikacji} \\ 
\hline 
Funkcjonalności & Hide Wizard & BlindBoss Key & Hide Driver \\ 
\hline 
Ukrywanie procesów & +/- & - & + \\ 
\hline 
Ukrywanie plików & +/- & - & + \\ 
\hline 
Blokada usuwania wybranych plików & - & - & +/- \\ 
\hline
Stabilność działania & + & - & +/- \\
\hline  
\end{tabular}
\caption{Podsumowanie analizy dostępnych rozwiązań} 
\end{table}





